眾說 香港會淪為「逃犯天堂」嗎？

Mobile Logo
眾新聞 CitizenNews

眾說
香港會淪為「逃犯天堂」嗎？

撰文: 關慶寧 | 發佈日期: 16.05.19

請支持《眾新聞》，成為訂戶

港府日前曾反覆強調：如果不盡快修訂「逃犯條例」，把在台灣殺死女友的香港疑犯陳同佳移交台灣當局，香港就會淪為逃犯天堂。一宗發生在台灣的兇殺案居然決定了香港法治的生死存亡！但意想不到的是，台灣當局竟不領情。這麼一來，修例迫切性就自然消失，修例的重要推動者也漸漸浮現了。

關於北京在這場修例爭議中的角色，較早洩漏「天機」的是立法會前主席曾鈺成。他數日前透露，有行政會議成員對他說過，修例建議規定牽涉死刑不移交，已是中央作出的一大讓步。港府不是一直和台灣當局交涉嗎？為何忽然殺出個「中央讓步」？及至台灣方面拒絕接收疑犯後，中聯辦副主任陳冬和基本法委員會副主任張勇都公開表態支持修例，張勇還說「香港應該是購物天堂，而不是逃犯天堂」。但其後他們又否認其言論代表中央政府。全國港澳研究會副會長劉兆佳更直言，如果不修訂逃犯條例，對國家安全會造成隱憂。

陸港之間沒有移交罪犯協議，內地富豪肖建華「被自動回內地」事件就是在此背景下發生。

一般相信，中央此舉主要針對滯留香港的大陸官員和富豪。自從內地刮起反腐風暴後，一批官員和富豪岀走香江，由於陸港之間沒有移交罪犯的協議，北京當局對此無可奈何。轟動一時的內地富豪肖建華「被自動回內地」事件就是在此背景下發生的。
也許正因為如此，北京當局才迫切希望香港盡快完成修例，當立法會兩大派爆發衝突，修例進程陷入僵局，支持修例陣營軍心動搖時，中聯辦便岀面公開挺修例。其新聞稿也不忘加上一句：不能讓香港變成逃犯天堂。

有必要指出，港府透過修訂逃犯條例來協助內地反腐，會衍生很多問題。首先，嚴格地說，這班疑涉腐敗官商並不算「逃」犯，他們都持單程證堂而皇之進入香港，早已成為香港永久居民。（說到這𥚃，諸位可能就會明白，香港政府為什麼毫不猶豫地拒絕某些建制派人士有關「港人港審」的提議了。）這麼一來，也就開了把香港人移交大陸審判的先例，其他香港永久居民也不可能擺脫被「送中」的威脅。

此外，香港和大陸的官員都聲稱不會移交政治犯，然而在大陸的法典中並不存「政治犯」這個詞，往往代之以「非法經營」等經濟罪名。日後若大陸方面要求港方移交這類「經濟罪犯」，香港的法院和特首又能怎樣「把關」？

還有，那些在港滯留的人都有不同利益集團的背景，有些還是各情治機構的關係人。一旦修訂了逃犯條例，香港的法庭，以至特首本人就有可能被迫捲入大陸各種利益集團的爭鬥中。

不同國家和地區對「罪」的界定都不同，因此，在某些國家或地區被視為罪犯的人，在其他國家或地區卻能享受自由。例如被美國政府指控詐騙和逃稅的本港經濟學家張五常就一直在深圳做研究，碩果纍纍。而綽號白狼的台灣竹聯幫幫主張安樂也在同一城市避難十七年，期間積極開展促統反獨活動，向世人證明「黑社會也有愛國的」。這些美國或台灣「逃犯」的存在，並沒有令深圳被視為「逃犯天堂」。一小批來自「香港以外的其他中國地區」的「逃犯」居港，就那麼容易令香港成為逃犯天堂？

被美國通緝的張五常（左）和台灣竹聯幫幫主張安樂，避居深圳多年，並未令深圳成為「逃犯天堂」。照片來源： 蘋果日報／維基百科

筆者和大多數香港人一樣，不主張包庇逃犯，始終希望他們受到公開、公正的法律審判。令人擔憂的是，港府在各界人士都心存疑慮時硬推逃犯條例的修訂，將會給香港社會帶來難以承受的震盪。尤其在目前中美貿易戰已開打，香港難免受池魚之殃的情況下，更須謹慎行事。

請加入成為眾新聞的月費訂戶，長期支持我們的工作。所有訂戶都可以收到我們的「每周時事」通訊 。

月費訂戶網址：

博客 | 關慶寧
【關慶寧專欄】筆者是本港資深傳媒人，曾在多家傳媒先後仼資深編輯、兩岸組採訪主任、副總編輯、主筆室主筆。多家傳媒專欄作家。